\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

% TODO: FALAR BREVEMENTE SOBRE DESENVOLVIMENTO ÁGIL
% Posso colocar exemplos de processos lineares, sequenciais e ágeis entre parênteses.

Há algumas décadas, a indústria de software vem buscando técnicas de planejamento que possam tornar o desenvolvimento de softwares um processo mais produtivo, mais organizado e que diminua os riscos\footnote{Um risco em um projeto de software é uma medida da probabilidade e da perda relacionadas à ocorrência de um evento negativo que afete o projeto, seu processo ou o seu produto. \cite{hall98managing}}. Um marco neste sentido foi o surgimento da \gls{engenharia-software}, em 1968 \cite{sommervilleI04software}. Mesmo com a evolução das ferramentas e técnicas de gerência, a produção de software confiável, entregue dentro dos prazos e custos estipulados e que satisfaça as necessidades dos clientes ainda é difícil. Por esse motivo, é fundamental o uso de um \gls{processo-software} para manter as atividades planejadas e diminuir os riscos ao entregar \gls{software} com valor de negócio agregado.

Ao longo do tempo, surgiram os processos lineares, os sequenciais (em cascata) e, mais recentemente, os processos ágeis, que a cada dia se tornam mais populares e já estão sendo usados por empresas como a \emph{Google}, a \emph{Yahoo}, a \emph{Symantec} e a \emph{Microsoft} \cite{shoreWarden07theArt}. Os processos ágeis são metodologias de desenvolvimento de software que se baseiam na abordagem empírica de controle de projetos. De acordo com \citeonline{shoreWarden07theArt}, uns dos processos ágeis mais utilizados atualmente são a Programação Extrema (\emph{XP --- Extreme Programming}) e o \scrum{}. O \scrum{} é o processo ágil abordado neste trabalho, ele promove aumento de produtividade da equipe de desenvolvimento, possibilita entregas mais rápidas e maior participação do cliente durante o desenvolvimento do projeto.


Na gerência de software, o rastreamento de requisitos e atividades também é um fator importante para manter o controle de projetos. Muitas ferramentas são utilizadas por empresas de desenvolvimento para manter o rastreamento dessas informações, como o \emph{Microsoft Project}, o \emph{Bugzilla}, o \redmine{} e outros. A proposta deste trabalho é estender o \redmine{} --- um gerenciador de projetos, com interface web, altamente personalizável e de código aberto --- para que ele proporcione um maior suporte a projetos orientados à metodologia ágil \scrum. Um estudo de caso será realizado com o intuito de validar a extensão proposta.

A execução deste projeto também se justifica em nível de trabalho de conclusão do curso de Tecnologia em Análise e Desenvolvimento de Sistemas, uma vez que trata do desenvolvimento de uma solução computacional que faz uso de diversas tecnologias, conceitos e teorias relevantes à área.

\section{Motivação}
\label{sec:introducao-motivacao}

A motivação desse trabalho é tornar o \redmine{} um gerenciador de projetos que forneça todas as funcionalidades e artefatos necessários para fazer com que o rastreamento de atividades de um projeto que usa o \scrum{} seja mais conveniente.

\section{Objetivo geral}
\label{subSec:introducao-objetivo-geral}

O objetivo geral deste trabalho é desenvolver uma extensão para o \redmine{} para que o mesmo possa ser utilizado para o controle específico de projetos de software orientados à metodologia \scrum{}, considerando o fluxo de atividades e as regras da metodologia. Para isso, artefatos e atividades do \scrum{} serão implantados no software --- como visualização de atividades numa lista ordenada (\productBacklog{}), ordenação das mesmas por prioridade, controle de iterações (\sprint{s}), controle de impedimentos, e outras ---, fazendo reuso de atividades e modelos semelhantes existentes no software, quando possível.

\section{Objetivos específicos}
\label{subSec:introducao-objetivos-especificos}
\begin{alineas}
  \item Estudar a metodologia \scrum{} e entender todos os seus valores, práticas e princípios;
  \item Estudar o desenvolvimento de extensões para \redmine;
  \item Implementar uma extensão que permita que o \redmine{} seja um software apropriado para a gerência de projetos com \scrum{};
  \item Desenvolver um estudo de caso e documentar os resultados obtidos.
\end{alineas}

\section{Metodologia}
\label{sec:introducao-metodologia}

A metodologia iniciou-se com a pesquisa em livros, sites e artigos na internet, considerando a procedência dos mesmos, para ampliação do conhecimento sobre desenvolvimento ágil, metodologias ágeis e \scrum{}. Em seguida, foi estudado o funcionamento do \redmine, suas funcionalidades, características, estrutura do código-fonte e suporte para o desenvolvimento de extensões. Um ambiente de desenvolvimento foi preparado e teve início o planejamento e o desenvolvimento da extensão, reaproveitando itens já existentes ao implementar novas funcionalidades. Em paralelo, realizou-se a escrita do trabalho de pesquisa.

\section{Estrutura do Trabalho}
\label{sec:sec:introducao-estrutura}

O conteúdo deste trabalho está distribuído em 5 capítulos. O capítulo \ref{chapter:fundamentacaoTeorica} apresenta os conceitos básicos e relevantes para o desenvolvimento da extensão proposta, como metodologias ágeis, \scrum{} e \redmine{}. O capítulo \ref{cap:extensaoScrumine} documenta a extensão proposta, apresentando imagens e demonstrando fluxos de trabalho da aplicação estendida. Em seguida, o capítulo \ref{cap:estudoDeCaso} descreve a documentação do estudo de caso, para validação da extensão. Finalmente, o capítulo \ref{cap:conclusao} apresenta as considerações finais, com a conclusão do trabalho e sugestões para trabalhos futuros.
